%\cleardoublepage
\section{IPv6}
\label{section:ipv6}

\subsection{Lernziele}
\begin{todolist}
\item Sie kennen die Kenngrössen von IPv4 und IPv6.
\item Sie wissen, wie man IPv4 und IPv6 üblicherweise darstellt (dez? hex? bin?).
\item Sie können Darstellungen auch umwandeln in eine andere Form.
\item Sie wissen, was eine gültige IPv6 Adresse ausmacht.
\item Sie wissen, wie man IPv6 Adressen kürzen darf.
\item Sie wissen, wie man IPv6 Adressen mit Ports angibt.
\end{todolist}

\subsection{IPv4 vs.\ IPv6}
\begin{tabu}to \linewidth{|X[17,l] | X[10,c] | X[10,c] |}
\hline\emph{Grösse} & \emph{IPv4} & \emph{IPv6}
\\\hline
Anzahl Bit & 32 & 128
\\ \hline
Anzahl Adressen & $2^{32}$& $2^{128}$
\\\hline
localhost & 127.0.0.1 & ::1
\\\hline
Anzahl Blöcke pro Adresse & 4 & 8
\\\hline
 Anzahl Bits pro Block & $32:4=8$ & $128:8=16$
\\\hline
Anzahl Hex-Ziffern pro Adresse & $32:4=8$ & $128:4=32$
\\\hline
Anzahl Hex-Ziffern pro Block & $8:4=2$ & $16:4=4$
\\\hline
\end{tabu}
\subsection{Umrechnungen}
\subsubsection{Bin$\to$Hex}
Da 16 eine Zweierpotenz ist, kann man binär und hexadezimal ganz einfach
ineinander umwandeln.(Dies ist nicht der Fall für dezimal, da 10 \emph{keine} Zweierpotenz
ist.) Eine Binärzahl wird zuerst in Viererblöcke unterteilt. Zum Beispiel etwa so
\[
0100\quad 1101\quad 0010\quad 0010\quad 0100\quad 1001\quad 0101\quad 0001
\]
Dabei wurden, falls nötig, führende Nullen hinzugefügt. Nun kann man je einen
Viererblock in binär nehmen und damit je eine hexadezimale Ziffer machen, und zwar gemäss
dem folgenden Schema:

\begin{tabu}to \linewidth{XXXX}
$2^3=8$ & $2^2=4$ & $2^1=2$ & $2^0=1$
\\
$b_3$ & $b_2$ & $b_1$ & $b_0$
\end{tabu}
Die \emph{Zahlen} $b_0,\dots,b_3$ werden zusammengezählt (aber nur diejenigen, für die
das entsprechende bit 1 ist). Zum beispiel für den
Block $1101$:
\begin{align*}
b_3 &= 8
\\
b_2 &= 4
\\
b_0 &= 1
\end{align*}

\begin{gather*}
b_3+b_2+b_0=8+4+1=13
\end{gather*}
Anschliessend wir das Resultat als Hexadezimalzahl geschrieben, in diesem Fall $13=D$.

\subsubsection{Hex$\to$Bin}
Da 16 eine Zweierpotenz ist, kann man binär und hexadezimal ganz einfach
ineinander umwandeln.(Dies ist nicht der Fall für dezimal, da 10 \emph{keine} Zweierpotenz
ist.)

Die Umwandlung von hexadezimal in binär funktioniert genau umgekehrt. Man wandle eine
Hexadezimalziffer zu \emph{genau} vier Binärziffern um (beachten Sie die führenden Nullen).

\begin{myaufgabe}
Füllen Sie folgende Tabelle aus

\begin{tabu}to \linewidth{|X|X|X|X|}
Bin & Hex &  Bin & Hex\\\hline
0000 & 0 &  1000 & 8 \\\hline
0001 & 1 &  1001 & 9 \\\hline
0010 & 2 &  1010 & A \\\hline
0011 & 3 &  1011 & B \\\hline
0100 & 4 &  1100 & C \\\hline
0101 & 5 &  1101 & D \\\hline
0110 & 6 &  1110 & E \\\hline
0111 & 7 &  1111 & F \\\hline

\end{tabu}
\end{myaufgabe}

\subsection{Kürzen von IPv6 Adressen}

\subsubsection{Kürzen eines Blocks}
Bei Blöcken dürfen führende Nullen gestrichen werden. Zum Beipiel darf man die Adresse

\[\mathtt{
FE80:ABCD:0ABC:00AB:0202:B3FF:FE1E:8329
}\]
schreiben als
\[\mathtt{
FE80:ABCD:ABC:AB:202:B3FF:FE1E:8329
}\]

\subsubsection{Kürzen der Adresse durch Weglassen ganzer Blöcke}
Wenn man ganze Nullblöcke (z.B. $\mathtt{\cdots:0000:\dots}$) hat, darf man a priori nicht
alle führenden Nullen kürzen, sondern die ``letzte Null'' muss stehen bleiben (z.B.
$\mathtt{\cdots:0:\cdots}$).

Zusätzlich darf man ganze Nullblöcke weglassen. Zum Beispiel schreibt
man

\[\mathtt{
FE80:0000:0000:0000:0202:B3FF:0000:8329
}\]
als
\[\mathtt{
FE80::0202:B3FF:0:8329
}\]

Ein paar Details gilt es zu klären.
\begin{todolist}
\item Dürfen in einer Adresse drei Doppelpunkte à la ``$\mathtt{:::}$'' stehen?
\item Warum kann es trotzdem Nullblöcke geben die nicht als ``$\mathtt{::}$'' gekürzt
	werden, sondern die als ``$\mathtt{:0:}$'' bleiben?
\item Wie entscheidet man welche Nullblöcke als ``$\mathtt{::0}$'' gekürzt werden und
	welche nicht? (Und was wenn alle Blöcke gleich gross sind?)
\end{todolist}

\begin{itemize}
\item In einer Adresse dürfen nie drei Doppelpunkte à la ``$\mathtt{:::}$'' stehen.
	Ganze Nullblöcke dürfen nur einmal weggestricken zu ``$\mathtt{::}$'' werden.
	Der weggestrichene Bereich muss maximal sein. Zum Beispiel darf man nicht
	$\mathtt{abcd:0:0::dcba}$ schreiben, sondern muss es ganz kürzen zu
	$\mathtt{abcd::dcba}$.
\item Da man nur einmal ganze Nullblöcke weglassen darf, kann es sein, dass andere Nullblöcke
	bleiben. 
\item Zum Beispiel lässt sich die Adresse
	\[\mathtt{
	abcd:0000:0000:1234:0000:0000:0000:5678
	}\]
	nur kürzen als
	\[\mathtt{
	abcd:0000:0000:1234::5678.
	}\]
	Man kürzt immer die längste Sequenz von Nullen (in diesem Fall drei Blöcke).
\item Wenn man zwei gleich lange Sequenzen von Nullblöcken hat, wie zum Beispiel
	\[\mathtt{
	abcd:0000:0000:1234:0000:0000:5678:aaaa
	}\]
	Dann kürzt man vorzugsweise die linke Sequenz:
	\[\mathtt{
	abcd::1234:0:0:5678:aaaa
	}\]
\end{itemize}

\subsubsection{Regenerieren von gekürzten Adressen}
Das Regenerieren von gekürzten Adressen funktioniert, wer hätte das gedacht, im Prinzip
umgekehrt wie das Kürzen.
\begin{enumerate}
\item Zuerst suchen wir, falls vorhanden, eine reine Nullsequenz der zu
	``$\mathtt{::}$'' gekürzt wurde. Nun füllen wir dies mit Nullen
	bis wir wieder 8 Blöcke haben (vgl.\ oben).
\item Nun werden noch in jedem Block führende Nullen geschrieben.
\end{enumerate}
